Задумчиво сидел Селим,
Печален, бледен, недвижим,
И сквозь решетки он безмолвно
Взор мрачный в поле устремлял.
Вздохнула дева: вздох невольной
Ея все думы рассказал.
Такой внезапною грозою
Душа Зюлемы смущена:
Ах, разной с ним, но и она
Уже волнуется тоскою!
В любви младенческой, живой,
У ней так нежно сердце билось;
Но вдруг теперь в груди младой
Невнятно что-то пробудилось:
Какой-то стыд, какой-то страх…
И речь немеет на устах.
И можно ль долго ей таиться?
И как начать, и в чем открыться?
«Что может так его томить?
Зачем ему меня чуждаться?
Не так мы с ним привыкли жить!
Не так нам должно расставаться!»
И вот нарочно вкруг него
Прекрасная в раздумье ходит;
А он и взора своего
Уже на деву не возводит.
Но чтож: кувшин в углу блестит
С персидской розовой водою;
Она к ней весело летит,
И плещет легкою рукою
На стены мраморны с резьбою,
На златотканые ковры,
Восточной роскоши дары;
Потом на милого взглянула,
К нему бросается стрелой,
И вдруг душистою водой,
Резвясь, на юношу плеснула.
Но он не слышит, не глядит,
И, под одеждой парчевою
Вода душистая бежит
Студеною по нем струёю,
А он не чувствует: Селим
Сидит, как мрамор, недвижим.
«Ах, мнит она, с ним я играю,
А мой Селим, как темна ночь:
Он не в себе; но, нет, я знаю,
Чем отогнать от сердца прочь
И мрак и холод нестерпимый;
Я знаю страсть его к цветам:
И я ему цветок любимый
Сама сорву, сама подам.»
Едва мысль детская родилась,
Уж дева в цветнике явилась,
Мечтой любви оживлена;
И вот уж роза сорвана;
И вот бежит, и вот она
Опять пред милым очутилась.

1.
Любовник розы, соловей
Прислал тебе цветок свой милый;
Он станет песнию своей
Всю ночь пленять твой дух унылый.

2.
Он любит петь во тме ночей,
И дышит песнь его тоскою;
Но с обнадеженной мечтою
Споет он песню веселей.

3.
И с думой тайною моей
Тебя коснется пенья сладость,
И напоет на сердце радость
Любовник розы, соловей.

XI.
«Увы! Селим не принимает
И розы с песнию моей;
Он очи гневно отвращает…
Скажи: кому же ты милей?
О мой Селим, о сердцу милый!
Не страх ли мнит твой взор унылый?
Или меня ты разлюбил?
Ах, если выдумкой напрасной
Твоей тоски не усладил
И соловей мой сладкогласный,
На грудь ко мне склонись, склонись!
Вот поцелуй: развеселись!
Родитель грозный мой с тобою,
Я знаю, и суров, и строг;
Но ты к нему привыкнуть мог,
И как за то любим ты мною!
Но уж не то ль крушит тебя,
Что замуж выдают меня?
Осман, жених мой нареченной,
Он, может быть, он недруг твой:
Клянусь же Меккою священной
(Пророк да внемлет голос мой!)
Клянусь тебе: иметь не будет
И сам султан руки моей
Без воли, милый друг, твоей.
Нет, нет! Зюлема не забудет,
Что без тебя нельзя ей жить?
Могу ль я сердце разделить?
Ах, если бы какой судьбою
Нас можно было разлучить;
Кто будет другом мне, душою?
Тебя кто станет так любить?
Селим, нам нечего страшиться:
Не бил, и не пробьет для нас
Ужасный разставанья час!
И Азраил когда явится,
Разлуки ангел, сердца страх,
Он нас сразит одной стрелою
И обратит меня с тобою
В один неразделимый прах.»
